\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : entraînement savoir-faire 2 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}




~\\[1em]


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'univers est constitué de six issues équiprobables : 1,2,3,4,5,6.\\
  \item $\bullet~~$ $A=\{1;2\}$. Deux issues réalise l'événement $A$.\\
  $\bullet~~$ $B=\{1;3;5\}$. Trois issues composent l'événement $B$.\\
  $\bullet~~$ $C=\{5;6\}$. Deux issues composent l'événement $C$.\\

  \item $\bullet~~$ $A\cup B$ : \og obtenir un numéro inférieur ou égal à 2 ou un numéro impair \fg.\\
  $A\cup B=\{1;2;3;5\}$.\\

   \begin{minipage}{10cm}
   $\bullet~~$ $A\cap B$ : \og obtenir un numéro inférieur ou égal à 2 et  un numéro impair \fg~ soit \og obtenir le numéro 1 \fg.\\
  $A\cap B=\{1\}$.\\
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Vocabulaire}{
$A\cap B$ est un événement élémentaire.
 }
\end{minipage}~\\
  $\bullet~~$ $A\cup C$ : \og obtenir un numéro inférieur ou égal à 2 ou un numéro strictement supérieur à 4 \fg.\\
  $A\cup C=\{1;2;5;6\}$.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  $\bullet~~$ $A\cap C$ : \og obtenir un numéro inférieur ou égal à 2 et  un numéro strictement supérieur à 4 \fg.\\
  $A\cap C=\emptyset$.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Vocabulaire}{
$A\cap C$ est un événement impossible.
 }
\end{minipage}~\\

$\bullet~~$ $C\cup B$ : \og obtenir un numéro strictement supérieur à 4 ou un numéro impair \fg.\\
  $C\cup B=\{1;3;5;6\}$.\\

   $\bullet~~$ $C\cap B$ : \og obtenir un numéro strictement supérieur à 4 et  un numéro impair \fg~ soit \og obtenir le numéro 5 \fg.\\
  $C\cap B=\{5\}$.\\


  $\bullet~~$ $\overline{A}$ : \og Ne pas obtenir un numéro inférieur ou égal à 2 \fg, soit \og obtenir un numéro supérieur ou égal à 3 \fg.\\
  $\overline{A}=\{3;4;5;6\}$.\\


  \begin{minipage}{14cm}
  $\bullet~~$ $\overline{A}\cup C$ : \og obtenir un numéro supérieur ou égal à 3 ou un numéro strictement supérieur à 4 \fg, soit \og obtenir un numéro strictement supérieur ou égal à 3 \fg.\\
  $\overline{A}\cup C=\{3;4;5;6\}$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{3.5cm}
\postitpp{3.5cm}{Remarque}{
$\overline{A}\cup C=\overline{A}$, car $C\subset\overline{A}$. \\
$C$ est inclus dans $\overline{A}$.
 }
\end{minipage}~\\

\begin{minipage}{14cm}
$\bullet~~$ $\overline{A}\cap C$ : \og obtenir un numéro supérieur ou égal à 3  et un numéro strictement supérieur à 4 \fg, soit \og obtenir un numéro strictement supérieur à 4\fg.\\
  $\overline{A}\cap C=\{5;6\}$.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{3cm}
\postitpp{3cm}{Remarque}{
$\overline{A}\cap C=C$.
 }
\end{minipage}~\\

\end{enumerate}

\newpage

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La probabilité de l'événement $D$ est donnée dans l'énoncé, c'est 0,05.\\

  \item Cette fonction Python simule un nombre aléatoire entre 0 et 1. S'il est inférieur à 0,05, alors elle renvoie 1 avec une probabilité égale à 0,06 ; sinon, elle renvoie 0.\\

  \item Script complété : \\


\begin{minipage}{10cm}

    \begin{center}
      \image{8cm}{annexes/python2c.ps}
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explication}{
Pour faire une simulation de $n$ tirages dans le stock, on utilise une boucle "for".\\
A chaque itération, on ajoute le nombre retourné par la fonction {\bf livre} à la variable {\bf nombre\_defaut}  pour compter le nombre de livres présentant un défaut d'impression.
 }
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Script complété :

   \begin{minipage}{10cm}
   \begin{center}
      \image{6cm}{annexes/python4c.ps}
    \end{center}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explication}{
La pièce est équilibrée. La probabilité d'obtenir pile est donc 0,5. Par conséquent, on simule un nombre aléatoire entre 0 et 1. S'il est inférieur à 0,5 alors on obtient PILE avec une probabilité de 0,5, sinon, on obtient FACE avec une probabilité de 0,5.
 }
\end{minipage}~\\


  \item Script complété :

   \begin{center}
      \image{8cm}{annexes/python5c.ps}
    \end{center}
\end{enumerate}

\end{document}



